# A questão da fome na Coreia do Norte
"A RPDC deixa seu povo faminto" é um meme muito popular entre os imperialistas ocidentais, mas muito frequentemente quando pressionados em sua compreensão da situação da segurança alimentar na RPDC, é revelado que, bem, eles carecem de tal base em primeiro lugar.

Para compreender as lutas inerentes à segurança alimentar na RPDC, é necessário compreender o fato de que as terras da RPDC estão longe de serem ideais para a produção agrícola. Suas terras aráveis ​​representam apenas 17% da massa terrestre total e o clima volátil costuma causar complicações substanciais. A falta de recursos agrícolas ideais está entre as maiores causas da grande fome na década de 1990. Assim, a combinação das repetidas inundações e secas com o colapso da URSS criou um choque que se revelou desastroso para a RPDC. Mas o que é interessante sobre isso foi a resposta da RPDC: ela se abriu e se tornou menos isolacionista. Esta decisão vai totalmente contra a narrativa de que o governo da RPDC busca ativamente matar sua própria população de fome. Além disso, o discurso popular em torno do tópico é frequentemente contraditório e contraproducente. Alega-se que a economia planificada é fundamentalmente ineficiente e o governo que a controla opta por deixar seu povo morrer de fome. Mas o último implica que há alimentos suficientes disponíveis e que o governo simplesmente os retém deliberadamente. Assim, de acordo com a propaganda ocidental, a RPDC tem e não tem comida suficiente para alimentar sua população.

Nesse caso, qual afirmação é verdadeira? Como afirmado anteriormente, a RPDC deu passos ativos para melhorar sua segurança alimentar. Isso teve resultados tangíveis; por exemplo, a desnutrição severa em meados da década de 2010 foi menor do que em outros países de baixa renda e igual a grandes nações em desenvolvimento da Ásia Oriental.
>No entanto, apesar de uma economia precária, o fim do fornecimento sistemático de alimentos para a população pelo governo e um declínio na assistência de organizações internacionais depois de 2001, os dados mostram que, em meados de 2010, os níveis nacionais de desnutrição severa, uma indicação de fome - as condições semelhantes da população eram mais baixas do que em outros países de baixa renda globalmente e em pé de igualdade com as prevalecentes em outros países em desenvolvimento no Leste Asiático e no Pacífico.

Além disso, a produção de cereais, que é uma importante métrica de indicação de quão bem um país pode evitar a fome, tem aumentado constantemente desde a década de 1990.

![Produção de cereais da RPDC](http://www.zoominkorea.org/wp-content/uploads/2018/04/table-1.png)

A mortalidade infantil diminuiu a ponto de serem comparáveis aos dos principais países em desenvolvimento do Leste Asiático. Além disso, o nanismo (baixa altura para a idade), anteriormente entre as mais altas do mundo, também diminuiu para ficar próximo da média mundial.

Portanto, a questão é: que desafios a RPDC enfrenta hoje e que papel o governo desempenha para enfrentá-los? Atualmente, a melhoria na segurança alimentar é um tanto atrofiada, principalmente por ameaças militares e sanções estrangeiras. Como afirmado anteriormente, as importações estrangeiras têm se mostrado cruciais para a segurança alimentar da RPDC devido à baixa disponibilidade de terras aráveis e ao clima ruim, ambos problemas que persistem até hoje. Consequentemente, as sanções impedem a disponibilidade de alimentos para a pessoa média em mais de uma maneira. Naturalmente, isso requer dinheiro. No entanto, com as sanções econômicas impostas à RPDC, os cidadãos tiveram sua capacidade de obter renda (de atividades como a pesca) impedida. Como foi observado até mesmo entre a mídia burguesa, essas sanções não fazem nada para impedir a busca por armas nucleares por parte do governo, mas prejudicam ativamente os cidadãos do país.

Com isso dito, haveria potencialmente uma maior disponibilidade de alimentos onde o governo cessasse sua busca por armas nucleares e se concentrasse apenas na segurança alimentar? Claro. Mas supor que isso se traduziria em mais alimentos para a população seria supor que o governo dos Estados Unidos tem qualquer intenção de cessar sua busca por uma mudança de regime na RPDC. As sanções continuarão. A agressão militar perto da fronteira e ao redor da RPDC continuará. E, em última análise, essa realidade exemplifica a contradição inerente à obsessão ocidental com a segurança alimentar da RPDC. Enquanto eu falo, o governo dos EUA busca ativamente reduzir a segurança alimentar de seus próprios cidadãos em reduções ao SNAP. Os EUA não garantem saúde como um direito. São decisões que resultam no sofrimento material e na morte de milhões. Enquanto isso, gasta centenas de milhares de bilhões em suas forças armadas. Este ponto não existe para se envolver em "Whataboutism." Este ponto existe para demonstrar as diferenças materiais fundamentais entre uma nação imperialista e uma nação oprimida. Os EUA não têm ninguém a temer em termos militares. Os EUA poderiam eliminar 80% de suas forças armadas durante a noite e ainda não haveria nenhuma ameaça militar estrangeira tangível. A RPDC enfrenta uma ameaça existencial através dos Estados Unidos a cada segundo de cada dia. Com isso colocado em perspectiva, a natureza chauvinista e demagógica da questão: "Por que a RPDC gasta dinheiro com seus militares em vez de ajudar seu povo?" torna-se claro. Além disso, expõe a contradição fundamental em fingir preocupação com o cidadão médio da RPDC, ao mesmo tempo que alega que o país deveria cessar as buscas por armas nucleares. A segurança alimentar depende dessas atividades. A existência de um dissuasor nuclear permite espaço para respirar e permite que a RPDC busque melhorias em sua segurança alimentar sem medo. A insistência dos ocidentais em que os gastos inchados dos EUA em militarismo são justificados em face da fraca mobilidade social, saúde, segurança alimentar, etc. e da falta de uma ameaça militarista tangível, embora o militarismo da RPDC não sejam justificados, é orientalista e absolutamente racista.

Fonte:
- [Ciência e tecnologia da Coreia do Norte, Parte 3: Enriquecendo o solo - Produzindo além da subsistência](https://web.archive.org/web/20201109040643/http://www.zoominkorea.org/n-korea-science-and-technology-part-3-enriching-the-soil-producing-beyond-subsistence/)
- [A taxa de mortalidade por desnutrição na RPDC em 2017 foi de 1,1 por 100.000 pessoas. Abaixo da França, México ou Brasil, onde as taxas foram 2,17, 7,50 e 3,99](https://www.worldlifeexpectancy.com/cause-of-death/malnutrition/by-country/)
- [O que há de novo na nutrição norte-coreana e por que isso é importante?](https://core.ac.uk/download/pdf/46164212.pdf)
- [Taxas de mortalidade diminuindo desde 2000](https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2017-09-14/north-korea-s-secret-weapon-economic-growth)
- [Situação alimentar da Coreia do Norte: Estável e melhorando](https://www.cfr.org/blog/north-koreas-food-situation-stable-and-improving)
- [Entre sanções, secas e tensões, qual é a situação alimentar?](https://www.38north.org/2017/11/bksilberstein111417/?utm_source=38+North+Bulletin+111417)
